世道人生：逃亡 - 李怡

在《逃犯條例》修訂的威脅下，林榮基日前離開香港前往台灣，他形容是「流亡」，「引渡條例一通過，我呢啲被通緝的就一定拉上去，我唔走唔得」。網上有人質疑，林在前年對參與旺角事件被控暴動罪的18歲少女李倩怡棄保潛逃台灣，曾經表示願勸她回港，稱「她還年輕，即便入獄，未來出獄還有大好前程」；而現在林自己卻選擇逃亡。林回應坦然認錯，說「當然我要負責，我係睇錯咗，我相信法庭係公正，但呢兩年睇唔到，兩個後生被控暴動判六、七年」。「依家睇返轉頭，佢（李倩怡）係唔適宜返香港」。

導演陳耀成拍了部關於傘後抗爭者如何面對未來命運的紀錄片《我們有雨靴》。去年11月我看了試映，在映後座談中，我直言對一些受訪者表達對香港爭取民主的樂觀論調不能認同，因為現實不是這樣，對未來最有發言權的多數年輕人感到的是絕望，影片的結尾恐怕是誤導。後來陳導從林子穎拍攝《地厚天高》剩下的影片素材中，補進了一些黃台仰的片段。修正後的影片最近作些專場放映。據陳導說，在FCC首映後，有民主派老前輩問他：「為何對黃台仰這麼同情？」陳導認為，他其實是在責怪黃台仰一走了之，破壞了「公民抗命」的重大原則——即觸法者甘願承受法律後果。在其他幾場放映後，也有觀者質疑黃台仰的頻密出場。陳導說，「我同情他，因為人性是脆弱的。不論我們是否認同他，在他身上，真真切切看到當今年輕人的困惑與迷惘。」

我沒有看到電影的修正版，也不認識黃台仰，但我不認為黃台仰的選擇逃亡是僅僅是出於困惑與迷惘，更不認為他破壞了「公民抗命」者須承受法律後果的原則。李倩怡也一樣。他們只是在面對惡法與厄運時作出自己的選擇。沒有人有權去質疑在政治形勢日趨惡劣的情況下，面對刑法的抗爭者作出的不同人生抉擇。而無論甘願承受法律後果，還是選擇逃亡，都不能說對或錯，甚至不能說是積極還是消極。

戊戌變法失敗，維新黨人中，康有為逃離北京，梁啟超逃入日本使館，二人跟着都逃出國；而譚嗣同等「戊戌六君子」就接受刑律，慷慨就義。沒有人認為康梁是錯而譚嗣同就是對。孫中山發起革命，被滿清政府通緝，逃亡日本，化名中山樵，此後才有孫中山這個名字。他的逃亡更被歷史肯定為積極行動，因為這樣才有機會在海外謀劃推翻滿清的活動。

世界上作政治逃亡的人多的是，韓國金大中，台灣彭明敏、許信良，他們後來都回國並有所作為。

林榮基承認他兩年前錯判香港形勢。實際上，在香港迅速淪落的過程中，每個人都只是按自己的認識判斷淪落到何種程度。一些人仍然相信一國之下還可以用愛與和平的公民抗命去爭取到民主，甚而相信中國會有民主，相信中國民主可帶來香港民主。許多年輕人則相信即使「支爆」——共產黨消亡，從人民的文明程度去看，香港獨自實現民主仍然比中國實現民主的可能性與機會更大。但不管你傾向哪一種看法，對任何處於困厄狀態的人，都應該有同理心，不能以自己的意識形態去質疑當事者的個人判斷與選擇。

《逃犯條例》修訂一過，香港人人都處於困厄狀態，任何人都不該質疑他人的自由選擇。

梁天琦接受審判前，我有一次同他見面，我說在外國尋求政治避難，它的積極意義是：以身說法，向世界說明香港已有了政治逃亡，因此已是強權社會而不是人權社會。他自然明白我的暗示，而顯然他有自己的堅持。